牧雲和尚七會餘錄目錄

卷之一

上堂小參夜參普說示眾
示語
禪淨玄旨

卷之二

室中語要
書
答語
天童上堂(天王開光　祖師開光安座)

卷之三

像讚
佛事

卷之四

偈(上)

卷之五

偈(中)

卷之六

偈(下)

七會餘錄目錄(終)

牧雲和尚七會餘錄卷之一

姑蘇西華山秀峰寺門人(行瑋)等編

上堂、小參、夜參、普說、示眾

上堂。僧問：世尊降生，一手指天，一手指地，和尚降生，如何施設？師云：有口解喫飯。問：和尚今年生日，去年生日，來年又生日，未審那箇生日是？師云：待你數盡來向汝道。問世出世。問：如何是法？師云：兔馬有角，牛羊無角。進云：卻有角作麼？師云：非汝境界。問：樹高千丈，葉落歸根，法身常寂，本無去來，未審和尚何處降生？師云：你作者箇見解。僧云：畢竟作麼生？師云：棒打不回頭。乃云：秋風清，秋月明，大火西流白露零。乘涼昨夜谿林坐，唧唧蛩聲喚客惺。若向未喚已前惺去，如世良馬見鞭影而行；其或未然，黃帝遺玄珠于赤水，使知索之而不得，使離朱索之而不得，使喫詬索之而不得，乃使象罔象罔得之。黃帝曰：異哉！象罔乃得此珠！玄珠既得，且道在甚麼處？乃示獻珠勢云：連城難比況，照乘未為明。不惜當陽示，同教受用親。或有當面蹉過，山僧不免更演。第二齣說白一上今日七月十九，乃是山僧從母胎出生的時節，年年逢此時節，山僧也不管生與不生，只恁麼過。今年逢此時節，不覺一則以喜，一則以懼，所喜者何？記得去年上天童，兵戈忽起，江關阻隔，每憶此方道侶，恐此生不得相聚。今幸重新會晤，歡笑。如昨出於意外，是一喜也。又前年饑荒，我諸弟子同此忍餒修行，是後住山住水，或東或西。今聞山僧遠遠歸來，各各來集，所謂從我於陳蔡者，今得及門，又一喜也。所懼者何懼？古人道人生不滿百，今年生日添了一歲。須知將來已減了一歲，生死無常，豈得不懼？然此一懼現前，緇緇素素皆該有底。何故？既同生在世間，定各有箇生日遇著，生日添了，一歲將來，亦各少了一歲。設若大事未明，日用隨著二境，轉，順則多，喜逆則多，憂自古世間，稱意事常少，不稱意事常多，未免憂多。喜少隨境漂流，於苦海中，頭出頭沒，何時能了？所以道：努力今生須了卻，莫教永劫受餘殃。先聖見我輩從無始以來，受生受死，莫可算數。所謂積骨如毘富羅山，飲乳如四大海水，今生又復茫然而過，未來生死冥然無涯，可不哀耶？然則要了生死，別無門路，須悟無生。不見當時王摩詰是箇詩人，卻曉得此意，作詩云：獨坐悲雙鬢，空堂欲二更。雨中山果落，燈下草蟲鳴。白髮終難變，黃金不可成。欲知除老病，惟有學無生。永嘉云：幾回生，幾回死，生死悠悠無定止。自從頓悟了無生，于諸榮辱何憂喜？西方偈云：願生西方淨土中，上品蓮花為父母。花開見佛悟無生，不退菩薩為伴侶。今人多說參禪，要悟念佛不消悟。據此偈，何常不要悟來？須知要了生死，須了無生，要了無生，須有箇悟門，不論參禪念佛。今或不了其中旨，趣自己執，定是東方人，世界是穢濁底佛，決定在西方世界是淨底。殊不知此偈正治你此執病意謂你不必執娑婆定是穢濁惡世，全身染著，在裡許你當願生西方淨土中，意謂願生淨土，淨土便現前。何故？法無定相，隨心而轉。譬如人尋常做得件好事，面前本無有佛，忽見佛現。或菩薩現蓮花現，忽若做得一件不好事，自心不安面前，忽見地獄相怖畏相，諸惡境界豈不是善惡之境？原無定在，皆從想念而出。你若離諸執著，只此娑婆世界坑坎堆阜便是極樂世界，地平如掌。所以維摩經道：隨其心淨，則佛土淨。楞嚴經道：但平心地，則一切世界俱平。是謂破情不破法，世間淨妙香潔，無過蓮花。你或一向認箇血肉之軀，便謂此軀是父母所生底，亦便認著個血肉父母，豈知你從本以來各各有個妙淨明心？譬如蓮花，一塵不染，是他含育你長養你。世間父母雖極愛念，其子忽若隔著，百里千里便不能炤，管此妙淨明心，隨你寒溫動靜顛沛，流離夢想顛倒，無一時不護持。你又世間父母、大家團圞頭秪得一生，此妙明心從無始已來生生世世，在在不忍捨離。你，此即是你恃怙，是你本來真父母。然且佛眼覷不見，三賢十聖直得望空啟告，惟證乃知，豈不是上品？所以華嚴疏云：有情之本，依智海以為源；含識之流，總法身而為體。又此妙淨明心，你若鏟地忘卻，不得發明，譬如蓮花合一般；你若一念發明，譬如蓮花開一般。所以古人形容悟底樣，子道如大夢覺，如蓮花開，亦如蓮花未開，縱有妙香，不能四至熏動；人縱有妙色，不見芬芳，令見者生渴仰；亦如你不曾發明心地，則觸處有礙。所以道：心花發明，則能炤十方剎。你果若心花發明了，便自見即心是佛。此佛果然，不在東，不在西，佛不住生死，是謂悟得無生矣。其悟正在花開時，如何說箇不退？此妙淨明心，無生無滅，體性堅凝，猶如金剛，亦名金剛心。宋時有丞相張商英，自號無盡居士，與大慧禪師云：當證入時，全體在金剛心中，所以一得永得一證，永證自古及今，諸大心眾生無不契證此金剛心行菩薩事者，我今證得，自當與他把臂共行。所以道：不退菩薩為伴侶故，參禪淨土固為殊途，同歸如今若不求正悟，逞些聰明，說些道理，了無交涉，不但無交涉，損法財，滅功德，莫不由斯心意識，且有過在。所以道：離心意識參，絕凡聖路學。且凡聖路既絕，又如何參？如何學到江吳地盡，隔岸越山多？山僧此者不避明眼笑怪入泥入水，絮絮怛怛，秪為年來多病，意得一茅一缽，閒靜自適，了此餘生，承念此方道侶，朝夕庇護，五六年來，無可云謝。若不真實相告真實勸勉於佛祖大法，設或空過，得不孤一番道敘，即我及門。諸子比來，雖不行棒行喝去，逼拶他時中叮嚀，更是苦口；或有紹隆佛祖氣概底，隨他在左右琢磨，設或得少為足，山僧也不能扯拽他。所謂成龍者由他上天，成蛇者，聽伊入草。雖然如是，將此深心奉塵剎，是則名為報佛恩。下座。

向晚小參：今日山僧誕辰，承諸人合掌慶生。還知山僧此身所從來麼？既知山僧此身所從來，亦須念自己此身所從來。既念自己此身所從來，便須各各念父母恩，報父母恩。秪如父母恩，如何報據他儒門稱仁人孝子，小者夙興溫凊，大者立身揚名。如此可謂報其親矣。我沙門釋子，又當如何？你當知夙興溫凊，愉色婉容，立身揚名，慎終追遠。此非仁人孝子則不能。雖然，假若其親衰老，步履龍鍾，不能使其親康，強復壯其親，或疾病呻吟，不能代其受苦受痛，一旦無常，啟手啟足，不能挽其親緩停斯須少享甘旨，彌留易簧，得正而斃，不能愛其親，撫摩頂踵，勿致朽潰，氣斷命絕，前路茫茫，甚生恐怖，不能諫其親，勿作此行。至于入木入土，不能隨其親，遠遊泉臺，同宅長夜，九原長別，如慕如疑，不能闚其親，生平笑語，或異不異，生死兩分，宗親各散，杳杳冥冥，不能問其親生我劬勞，今投何處。或信得隨業受身，然不能知其親，或昇或沉，在人在天，為飛為走，受苦受樂，不能為之，設處為之引避，縱五內割裂，呼號泣血，頓足稽顙于親，無少益不能相救。嗚呼！豈不痛哉！所以生老病死之苦，唯佛乃知，仁人孝子，到此著手。不得昔釋迦世尊則念其親受此生死大苦，欲捄其親，出如是苦，故發心出家，修行學道，後得道眼明白了，卻生脫卻死，乃度其親亦出於生死，亦令一切眾生出家修行，學道度親。如是度親，是為真報恩，是為大報恩。你輩既為他蔭下兒孫，又須知報佛恩始得。試問如今道眼如何得明白去？不見古來有個那吒太子，析骨還父，析肉還母，然後現本身為父母說法，此傳燈所載，其現身說法，亦為報父母恩。試問你諸人，此公案如何會？有者問著，一總不會。秪為尋常。但曉得肉，是肉骨是骨。今肉骨既都析去，那箇是本身？所以茫然不會。有者問著，便作箇解會，把肉骨都丟開了，向虛空裡描寫一箇本身出來。此身是寂然底是廣大底是不著色相底是無說而說底。此又為尋常說慣，是人都有箇身，都有箇性身，有生死性無生死身有分段，性如虛空。又或見經本上說身死神明不滅，就計度道神明，就是我本身。復有一種，或見宗師家問人道：父母未生前，還我本來面目來。其實不曾真悟本來面目。又計度道父母未生此身，尚無有有箇本來面目，豈非是我本身？又尋常見宗師家問人道：阿誰拖你者？死屍來。便向誰字上卜度，把死屍推開，計著箇拖死屍者。是我本身日用著衣喫飯、屙屎放尿，無不是他。即便點胸點肋，擎拳豎指，或背地裏打人一掌，下人一喝，自謂參得禪了，大事了，當了此一種。今時參學未到家者，每患此病，古亦有之，即聰明人識道理者，亦不出者箇計度。又有一種肉，也不須析骨，也不須析囫圇吞箇棗道，本身現現成成，只是面前有物不能消殞。究竟肉原是肉骨，原是骨與三尺童子所見無異，但多了一種理解，觀其所因，亦是從山河及大地、全露法王身等語，依模脫出。若據款結案，第一種不會，是尋常不曾學道人凡夫底見解。第二種是聰明人見解，亦是外道見解；第三種是參學人弄光影底，見解中含斷常，也是外道見解。第四種亦是多理路底人。見解面前有物，亦是凡夫見解。如上見解，種種不同，皆為於參學分中無有正悟，無有倒斷，以致如斯。若執而不化，如何得出生死？何故？為你智眼未開，生死相未破。既然自己未出，生死又如何？使父母出得生死，報得父母極重大恩。所以道：欲出生死海，須透祖師關。所以臨濟云：參學人須具真正見解，所以山僧尋常不取人機鋒，迅利多伎倆，只要你參學，有箇倒斷，有箇倒斷，正悟現前，如上諸見，自能遠離。你若執此如上見解，不肯知非，放舍正悟，卒不得現前。所以道：不用求真，惟須息見。諸見既息，道眼自然明白。不見當初五祖有副衣缽要付人教，學人呈偈，最初神秀出呈不愜祖意。復次，六祖呈偈與祖投機，夜半入室傳衣渡江山僧年來多病，亦有箇缽袋子，要分付著人，故提此陳年公案，使眾呈頌。若透得此關過，佛恩親恩，報恩有分。其或未然，非吾種草。

上堂。二三子左顧云：者是監院。右顧云：者是首座，以我為隱乎？已向你說了也。吾無行不與三三子者，是丘也。便下座。

小參。師云：山僧適來座上為活漢說法，即今下座又為死人說法。既是死人，為他說甚麼法，只為他未嘗死。既是活人，又為他說甚麼法？只為他不肯死。死人未嘗死，即是活漢活人不肯死卻成死人。還有識得利害者麼？昔日有一人曾斷一人命，恐怖出家為僧。後於定中見前人來索命，僧云：汝命既斷，索命者誰？其人忽沒不見，此非死人，未嘗死底消息。秪如活人不肯死卻成死人，又如何卻須參始得？

夜參。師舉如意云：汝等且道者箇是甚麼？若道不得，莫怪我瞞你。

夜參。師云：你輩來參禪，還知從上廣大門風，真正師承麼？乃舉：雲峰悅禪師參大愚，愚云：佛法不怕，爛後生家，趁色力強健，為眾化米去。悅如教化米還，又問愚又云：佛法不怕爛天寒，為眾乞炭去。悅又如教乞炭還，又問愚云：堂司缺人以煩汝悅即歸堂心恨大愚不為說，然信得愚及，終無異志。一日，入後架，忽桶箍爆散，乃大悟。走見愚愚，合掌曰：維那！且喜大事了畢。你輩且看，大愚曾與伊說三玄五位麼？一鏃三關麼？同源圓相，如訓詁家相似麼？其時雲峰悅也無一語，吐露也不喝，也不擎，拳也不豎指，也不打箇圓相，惟汗流！遍體禮拜而退。你輩想望伊如是風采，還慚惶麼？你輩立志，果若有分，與古人相應，則山僧便是大愚，你要做雲峰，悅也不難。若無如是氣概我，也不是大愚，你也不是，雲峰悅大家一場懡㦬散去。

門人崇己請。上堂，舉：興化謂克賓維那曰：汝不久為唱導之師。賓曰：不入者保社。化曰：會了不入？不會不入？賓曰：總不與麼。化打云：克賓維那法戰不勝，罰錢五貫，設饡飯一堂。次日，興化自白椎云：克賓維那法戰不勝，不得吃飯，即便出院。師云：興化克賓，父慈子孝，玉線金針，同死同生，光前絕後，豈常流所測？如今有般瞎漢，別作商量，帶累我先聖黑漆拄杖，有屈無伸。今日時節相應，不妨據款結案。驀拈拄杖云：出群須是英靈漢，敵勝還他獅子兒。卓一卓，下座。

滿華嚴會上堂：有大經卷，在一微塵中書取三千大千世界中事，有聰慧淨眼人，破此一塵，出大經卷，饒益一切先聖恁麼道，可謂呼人於醉夢之中，恩大難酬。雖然，塵中無不有經，何待淨眼人始能出得？正如琴瑟箜篌，雖有妙音，若無妙指，終不能發。以此可知，眾生日用自蔽，妙明背覺合塵者，大經卷不知埋沒多少時也。畢竟如何？出得從上老凍膿？或擊禪床，或豎拂子道微塵破也，經卷出也，大似一盲引眾盲，狂犬吠風馳求不息。山僧有道靈驗真言，奉勸諸人如何是塵，退卻一步？如何是經，又退一步，只管退步，漸漸退到牛角尖裡，意趣絕興味盡，忽然撞見本爺娘，道箇萬福無事不畢。

夜參。汝等欲透此事，須發無師智始得，且無師智，如何發試？舉個樣子看當初。五祖演禪師云：我者裡禪似個什麼？如人家會作賊。有一兒子，一日，云：我爺老後，我卻如何養家？須學箇事業始得。遂白其爺。爺云：好得。一夜引至巨室，穿窬入宅，開櫃乃教兒子入其中取衣帛。兒纔入櫃，爺便閉卻；復鎖了，故於廳上扣打，令其家驚覺，乃先尋穿窬而去。其家人即時起來，點火燭之，知有賊，但已去了。其賊兒在櫃中，私自語云：我爺何故如此？正悶悶中，卻得一計，作鼠咬聲。其家遣婢點燈開櫃，櫃纔開了，賊兒聳身吹滅，燈推倒婢走其家。趕至中路，賊兒忽見一井，乃推巨石投井中，其人卻於井中覓賊，兒直走歸家問爺，爺云：你休說，你怎生得出？兒具說上件意，爺云：你恁麼儘做得。

師云：你看他五祖老人垂箇方便，何等切實？何等明白？在當時靈源禪師稱他為天下第一宗師者說話：汝輩在藂林中無不見過，無不念過，但不知其問，微細要妙。山僧今晚不惜老婆，試為剖露，要知山僧就是賊爺。汝輩來此相聚，皆是賊子問我：如何是禪？如何是道？如何出生死，就是賊兒。問：養家事業一般，山僧當頭一拶，汝輩透不得，總被關在櫃中了也。但問汝輩發憤求脫，還如賊兒，恁麼急切，一回也未？果若像伊恁麼急切，則無師智自然發露。如或未然，自是諸人不肯大死一回雖云參究，皆是胡思亂想，只為在藂林中逴得一言半句，將謂已解問著，便水漉漉地，只圖口快，既不能死去，又如何得有活路？殊不知此事須是絕後再甦，方名得活，非是如今弄虛瞞人，便自謂活也。所以我前日云：活人不肯死，卻成死人，便是者箇道理。大慧當時示眾亦常云：直須啐地折爆地斷始得。苟活而不死者，此病世醫拱手，總為無有，如賊兒在櫃中，念念求出底急切，所以不肯死。汝等須知，假如賊兒在櫃中，若不急切求脫，被人捉住送官，便無了性命。又當此時節叫爺不得，叫娘不得，豈不悶死人因共一悶悶死，所以絕處逢生，無師智便發者便是賊爺為他處，正所謂父子上山，各自努力，又豈是別人教得底？蓋若當時賊爺有個死法，教道賊子必非活路，所謂與人實，法土難消。然汝輩還知在山僧櫃中？若不能出，有許多利害麼？蓋若在山僧機下，透脫不得，便出生死，不得他時後日無常殺鬼牛頭，阿旁便當推汝向刀山劍樹上去也。其苦無量，豈賊兒到官方比山僧？豈是不肯直截提持？只為參禪有箇正因，有正因便有正信，有正信便有真正急。切參情有真正急切，參情始有大悟。其或未然，因地不真，果招迂曲，逗到頭白齒豁，一事無成，莫怪參禪，無靈驗也。時有居士呈那吒太子頌，師云：那吒即今在甚處？士舉手云：在者裡。師云：現身說法即不問，且道他析骨還父，析肉還母者，骨肉怎生析？士無語。師云：汝還在櫃中參去。

上堂。舉殃崛摩羅出家為沙門，因持缽入城，至一長者家，值其婦產難，子母未分，長者云：瞿曇弟子，汝為至聖，當有何法能免產難？殃崛曰：吾乍入道，未知此法，當去問佛，卻來相報。遽返白佛，具陳上事。佛告曰：汝速去說，我從賢聖法來，未曾殺生。殃崛往告，其婦聞之，當時分娩。師云：者則公案流落叢林，多少人透不過。後來大慧問湛堂，湛堂曰：我為你說個方便，只如殃崛傳長者語，未到世尊所，其家生下兒子如何傳？世尊語未到長者家，其婦生下兒子又如何？師又云：世尊與湛堂垂箇方便，可謂刀刀見血。有者淪乎情解，別作商量。山僧今日作得一平實頌，舉似諸人。佛祖共傳賢聖法，真明一點破重昏。而今得力知誰是？各願家門有子孫。下座。

舉岫首座湛西堂秉拂小參：欲明恁麼事，須是恁麼人。若是恁麼人，必明恁麼事。昔達磨大師觀震旦國中多大乘氣象，特特航海而至六代傳衣。是後二支挺秀，五宗傑出，各稟師資，互相酬唱，所以眉間挂劍，血濺梵天。大慧首眾于雲居，無問無荅，怕爛卻那西堂鑒賞于百丈。時節若至，其理自彰。敢白大眾，同為鼓舞。

解制小參。今晚解制之期，諸大士遠來，無可供養，聊舉個古頌龐居士道：十方同聚會緇素，分明個個學無為，彼既丈夫我亦爾。此是選佛場，朝打三千，暮打八百心空及第，歸春風得意馬蹄疾，一日看遍長安花。大眾！山僧如此注腳，已為汝等慶賞了也。且如何是慶賞底意？記得教中有兩句語，那兩句聻？心生大歡喜，自知當作，只是下面一個字。山僧續不來請大眾續看時岫西堂出云：賊！師呵呵大笑云：欲得不招無間業，莫謗如來正法輪。山僧將法華經抖亂罪過不少，便歸方丈。

病起。上堂：山僧病，百來日，不曾與大眾說一元字腳，汝等還知真實相為麼？癡兒刻意止啼錢。便下座。

佛誕眾，頭首預入方丈，白云：來日浴佛，請和尚上堂。師即拽杖上殿，眾罔措。師云：恁麼上堂，還信得及麼？若信不及，大家散去。眾散，師乃說偈云：尋常請上堂，看我口皮動。今日真上堂，眼目各定動。一隊癡禪和，那堪作佛種。雖然如是，三十年後悟去也不定。

師上堂有一犬吠，僧打趁之，師云：莫趁他。遂拈一偈云：犬子吠一聲，祖意太分明，不要將他打，此道出常情。

蘇州善慶菴齋王韓雲文學請示眾：昨日重陽節，東籬開菊花，山僧來此菴，秋氣何乃佳？庭前蓏架倒，空裡雁行斜，人境俱相稱，今古法無差。所以情與非情，無過一道，佛僧凡聖，無過一號，生死夢幻，無過一了。且如何是了底消息？百味珍饈無過一飽。

毘盧菴茶筵周貞可文學請行，茶令示眾，師舉茶甌云：酒令易行，茶令難行。酒令人醉茶，令人醒你請我說，我說你聽，說聽分明。且道是個甚麼？世間好語不可說盡。

冬夜小參。舉僧問疏山：如何是冬來意？山云：京師出大黃。若有問山僧：如何是冬來意？只向道：興化蓮殼好種火。諸人若作世諦流布，佛法未夢見在，更作佛法商量，千里萬里。畢竟如何？須知遠煙浪，別有好商量。

示眾。欲行千里，一步為初。你諸新戒，明日入城，持缽搭著新法衣，各須仔細。昔有僧托缽至長者家，被狗咬長者問云：龍披一縷，金翅不敢正視，上人全披法服，因甚卻被狗咬？其僧無對。汝等須知，若被狗咬做菩薩底，還可忍設。若又有居士又恁麼問，你諸人如何轉身？山僧只得預教你箇轉身句。若問將來，便合掌向。居士云：謝布施。

破山寺告香普說佛法不怕爛卻去聖時遙人根不利親師儀式，百丈古規，年來喪盡。參學人雖則東走西走，鬧叢叢地，佛法究竟不得現前。秪如今日為甚告香，要知香是淨物，其氣可以上達，故世間禱天地，事神明，無不拈此表敬，然所告何事？蓋為生不知來處，死不知去處。兩座疑關一段苦情，要山僧為汝開豁，因甚又教汝向護法伽藍前立大誓願？蓋為現前雖具此信，恐將來遇不如意境界，即便退失初心人而恆不可以作巫醫，何況佛祖大法，先佛於因地中發心救拔眾生，無不先立誓願。後若違背自己捫心，豈非欺誑佛祖？所以山僧以此堅固汝因心扶持汝初志，又命汝再告伽藍，保護汝期中入法無障。何謂障？非是正要？參禪打一場，熱病是障，又非著一境界，發一顛狂是障。汝若大事未明，在外受辛受苦，受淡受薄，有好父兄，好師長，好眷屬，聞得見得，惜你護你勸你莫在外住，此即是障。又或檀越見你修行，造一靜室，請汝供養汝，道業未辦，一沾此微小因緣，即便忘卻此生死大事，豈不是障？又在叢林遇無志，明侶與汝結道友商住靜何處？山好看何處？叢林豐裕無坡出，常得安逸。如是好情，款好境界，無不是障。汝等若能一一遠離得，剔起眉毛，孜孜矻矻，莫見山僧和顏悅色，好言好語，便道和尚慈悲，見山僧拈條棒斥逐人呵罵人便道，如夜叉羅剎難于親近。不見汾陽示眾云：汾陽門下有西河獅子，當門踞坐，但有來者，即便咬殺。有何方便入得汾陽門，得見汾陽人？若見汾陽人，堪與佛祖為師，不見汾陽人，盡是立地死漢。

再住破山。師云：明日開爐，今日普說。當初釋迦老子在法華會上說，十方三世諸佛皆以一大事因緣故，出現于世。此一大事，在諸佛甚是圓滿，諸人也不曾欠缺在。諸佛甚是靈明，諸人也不曾遮蔽，此便是普說底意。所以差別者何？記得黃面老子在雪山頂上，嘆曰：奇哉！奇哉！一切眾生具有如來智慧德相，但以妄想執著而不證得。且如何是妄想？但忘卻此一大事，觸處茫然，所作所為皆妄想也。縱然位至君侯，最為榮貴，皆是生死邊事。所以諸佛興慈運悲，出世來提持，你使你知有此大事，不做眾生。然此妄想無始以來綿結牢固，即使巨靈神斧子亦斬不開，天大將軍亦難下手，只在當人憤發，起猛利念頭，自省自愧。既此一大事，我與諸佛無殊，如何讓他做佛？我做眾生，讓他人成聖成賢，而我甘處凡愚下劣，有此一念，歷劫妄想便可消融，便是生死海中轉頭時節。既能轉頭，又要尊師重法。古來學人遇見知識，生難遭想，如在極大無邊江海，無所棲泊，遇一智人引你到岸在你心中，必將此人以為奇特。又如暗夜處在長途，前路茫茫，不知去向，有一好人將明燈指點炤燭你，你豈不感激他親近知識？作如是念佛法，便容易入生死，便容易了。又如何是普說底？意？若空，聽我一人播兩片皮。你諸人側著雙耳，隨聲逐響，有甚了期？須向言下徹去？香嚴老子云：語是誑，寂是謗，語默向上有事在。既語不得，默不得，如何是向上事？作禮三拜，歸堂掛搭。

結制。師云：塵劫來事，盡在而今，而今若會得，便見塵劫以來，未嘗移易九十日也如是，九十生也如是，九十劫也如是。而今若不會，何止九十日？九十歲也是虛生浪死，九十生也是虛生浪死，九十劫也是虛生浪死，只恁麼虛生浪死將去，到甚時結束。今日結制諸人安單進堂，各各歡喜，缽盂也搬進去，經書也搬進去包褁也搬進去，草鞋也搬進去到明日，嘴盧都地自謂參禪了。者箇只制得一身兩腳，不向外走。若論無量劫來，攀緣妄想，何曾停歇？若能萬緣放下，單為本參，雖處三條椽下，七尺單前，如兜率天宮相似，山中淡薄，喫些薄粥，嚼些黃虀，如美味醍醐相似，打起普梆出外來，搬柴運水，墾土掘地，見一束柴，見一桶水，如見佛祖相似，歡歡喜喜，不生厭倦。雖在堂外，何異堂中？誠能如是用心，如是純一，不知不覺，向無燈火處磕著露柱，直得血淋滿地，那時便是好消息也。珍重！

除夕。師云：一歲看看盡也，諸人衣線下事薦得也未？若少有薦得，自謂了事。頌不像頌偈不像偈，只管人前搬出，也大好笑。此事雖無灣曲然，隨方就圓，各有要妙，非深蓄厚養，到家人則不知。譬如做戲，本是尋常人。然粧生時，要像生粧丑時，要像丑唱時，像個唱走時，像個走轉身時，像個轉身下場時，像個下場纔成一本戲。所以做生要規行矩步，斯斯文文，若也鬼頭鬼腦，粗粗糙糙，便不像生了。做丑，要神頭鬼面，胡言漢語，看者發笑。若威威儀儀，死死板板，又不像丑了，乃至唱又不合腔走，又不如法轉身又不活落，清江引是短曲，唱得長了，山坡羊是長曲，唱得短了，雖要成戲，那得成戲？豈不徒惹得人好笑者，是一種少有所見底，須索退步、密密地，加參操履好。第二種未薦者，今夜在此聚頭喫茶，一年已盡，敘個歡情，衣線下事，別人不知，唯己自知。若覺茫無趣向，不可打尖本參，須念拋卻家鄉，離了父母，辭去師長，棄下徒眷，百里千里，受辛受苦，圖箇甚麼？當此時節，父母必念我兒今夜在何處？不得見面，千思萬想為師。長者又念：我徒遠出，不知在何叢林過冬，未知長進不長進，不若回來安樂過年好，免得空喫苦惱。又有徒眾：在家雖不思量師長，你在外邊過了時節，未免反要思量他，彼此思量，實難放下。山僧如此說，你莫錯會，不是教你因此思量急早回去，但回光自照，仔細思量，父母師徒難丟難捨，我盡丟了，走出外來，畢竟圖利甚麼一年。又過，道業未成，自然淚下，縱當喫茶笑語定不隨流空過。不然，過了今夜明日又增一歲光陰似箭，能得多少？山僧替你著力，不得各自歸堂理會。

示姑蘇雙塔湛初老禪

向上一路，不必遠求。老氏曰：湛兮似或存吾不知其誰之子，象帝之先。世尊曰：以湛合湛。永嘉曰：不離當處常湛然。老師年踰耳順，求法殷勤如壯齡處此閒房，真阿蘭若早上燒香禮佛，夜間趺坐安禪，舉起自看。此湛最初從何而有？百年後何處安頓？即今日用動靜，折旋俯仰，承湛字力，不承湛字力，二六時中切切提撕，不必著忙，亦不可放過一步一步行將去，信將去，參將去，緊將去，忽然工夫到參力盡便自看。破此湛字是一切佛祖，根本橫也是，湛豎也是湛，左也是湛，右也是湛，生也是湛，死也是湛然。且于湛字上，一切佛生、凡聖、生死涅槃了不可得，不妨連者湛字，一腳踢開，拍手一笑，大事了畢。

示劉道人

道人生于富貴之家而不戀著，能出家清修為佛弟子者，夙具善根也。然常帶病者，必有夙業未化，要消此業，從今日直至成佛，發大誓願，一切眾生當以慈悲心憐憫之。救度之誓不加害，則夙業自冰消瓦解，世世得長壽無病矣。既具善根，此生不可錯過，當入正修行路。昔有一僧問：善知識：寒暑到來，如何迴避？知識荅云：何不向無寒暑處去？僧又問：如何是無寒暑處知識？又荅云：寒時寒殺你，熱時熱殺你。前日未立秋時，大熱道人必知之矣。入秋稍涼，道人亦知，若要了生脫死，當正在寒熱時參究，無寒暑處，念念不忘，忽然會得，便知你身本具金剛之體，火不能燒，水不能漂，一切病自然不生，即入成佛作祖，正修行路矣。

示蔣氏檀越

新歲承攜香饌及所製果物，極其精潔，知來意之誠，更惠法衣雷葛山僧，何德消受端坐受供？願施主常安常樂而已。參禪一事，要得親切受用，不在多言多語，多問人只在一念信得及，將一則話頭，行也提撕，坐也提撕，因緣成熟，便自會得也。宋時魏公張浚之，母計氏，封秦國夫人，號法真。年高信佛，日誦華嚴，因徑山大慧禪師。遣僧至，彼問徑山：和尚尋常如何示人？僧曰：和尚常。舉：竹篦示眾云：喚作竹篦則觸，不喚作竹篦則背，畢竟喚作甚麼？真便致疑參究。一日會得，歡喜，作偈云：日日誦經文，猶如識故人。莫言頻有礙，一舉一回新，此便是現女人身。居家參禪得力樣子前已對，令婿言之，想述于耳根也。此話頭喫緊處全在，畢竟喚作甚麼？畢竟要討個分曉，不分曉時，只管參去，勿生厭悶，不可退步，愈不分曉，愈覺厭悶，愈乃得力。一旦發明，始信諸佛諸祖無誑語也。人生百歲，倏忽便過，趁色力強，健于本來面目，討個下落是便宜，處世間事難得稱意。今既有子有孫，家事粗過，身又尊貴，可不慶幸？又知信佛六根聰利，此莫非夙生從修福修慧中來當培養此種子，成佛出世，不離此也。俗謂知足常足世緣，上可省心便省心。或有不如意處，當思世間貧窮困苦之人不如我者，何止千萬？常作此念，便知自家享福多矣。此念不忘世味，自淡世味淡去，參情真切，參情真切，佛法便現前，佛法現前，二六時中便得大受用也。善惡二路，不言可知。古語云：惡念既不生，善念常相續，諸波羅密門，一切自具足。

示梵圭道人

道人名行潔，字之曰梵圭。法華云：具足清白梵行之相。道人志在參脩而出塵世，故以清淨無染示之也。若欲造無染之極致，當看曹溪六祖問南嶽：讓甚麼物恁麼來？讓經六年，不能對。一日有省，詣祖曰：說似一物即不中。祖曰：還假脩證否？讓曰：修證則不無，染污即不得。祖印曰：此不染污諸佛之所護念。道人于此因緣，洞然知得落處，則與參學事相應，脫塵勞悟本體，直下頓出生死。勉之，勉之！

禪淨玄旨

興化極樂禪院元旦淨侶雲集，師陞座云：道遠乎哉？觸事而真。聖遠乎哉？體之即神。此是晉時肇法師語，若透得過盡華藏世界香水海國土無不開，現盡十方微塵剎土諸佛無不現前。如未委悉，山僧且鋪文演義去也。東方有佛，號釋迦牟尼，眾所共知。西方有佛，號阿彌陀，亦眾所共知。阿彌陀佛世界，名為極樂，金繩寶網地平如掌，種種嚴淨。釋迦佛世界名為娑婆，坑坎堆阜種種穢濁。又眾所共知，於東西二佛世界中間，有一國土，其名甚古。其國土中有佛，號龍種上尊王。其佛一日從禪定起，顧視東西二佛，見苦樂異相，起平等慈，遂命神足二侍者遙請二佛致詞曰：龍種上尊王佛，問訊世尊，願不動蓮華座，暫枉敝國議大法事。於是二佛於剎那頃，從東西來，無量菩薩與俱到龍種上尊王佛所，相訊已畢，品字而坐。其諸菩薩繞佛三匝，一面坐定。爾時，龍種上尊王佛向阿彌陀佛言：大德！我聞諸佛斷二死證三身，咸有四德，所謂真常真樂、真我、真淨，既是常樂，無有不樂。今大德世界，種種莊嚴，種種受用，種種安樂。釋迦牟尼大德，雖證佛果，處于娑婆，種種不堪，久受勤苦。今我欲請大德暫往娑婆，共出隻手，贊助釋迦，教化眾生。汝意云何？彌陀如來聞是語已，合掌白言：世尊慈命，自當承敬，有意用白。我未成佛，先有大願，願成佛時，不居穢土，立此淨願，後脩淨業，淨業既滿，理當受樂，無退轉理。譬如東佛釋迦牟尼，雖成佛果，定業不化，復受金鎗馬麥之報，無有避處。今我定業是淨是善，當受安樂之報，亦無有避處。世尊亦猶眾生善根純熟，福報天中，應受諸天上妙之樂，天壽甚長。若或強使，隨于人中，眼視惡色，耳聞惡聲，種種逼惱，不及百歲受凶短折報，無有是處。龍種上尊王佛言：大願如山，莫可搖撼，淨願如海，未可蠡測。大德我則不敢強矣。然大德國中所有眾生久受安樂，譬若大家子弟，不知稼穡艱難，恒自嬉戲，驕奢日縱，將無退墮，汝可使往娑婆世界。見彼苦相，則加奮勵，樂居淨國。時彌陀佛復白龍種上尊王佛言：善哉！世尊！慈念眾生一何切至然我國眾生眼樂，見蓮花之色耳，願聽蓮花之音，鼻願聞蓮花之香，舌願嘗蓮花之味，身願受蓮花之觸，意常念蓮花之法，眾善成就，解脫塵勞。世尊！如是之人，使往娑婆，譬有子弟，在親膝下，起敬起孝，愉色婉容，誦詩讀書，溫良恭儉，無有小過，一旦驅諸罟擭陷阱，其誰忍之？世尊！此諸眾生，皆是吾子，父子異居，世無是事，忽有外人無故驅遣，使彼遠離桑梓，不念天倫，他鄉飄泊，得不傷慈龍種上尊王佛言：善哉！善哉！仁念眾生乃如是乎！我當再設方便，遂轉金色之身，向釋迦佛言：佛具大慈，能與眾生樂，佛具大悲，能拔眾生苦。佛具神力，能移此世界眾生，至彼世界。維摩詰經言：解脫菩薩斷取妙喜佛世界，如陶家輪，其小菩薩不覺不知。菩薩尚爾，況佛神力。仁者何不移此娑婆眾生，置極樂國土，使彼離苦得樂？釋迦牟尼佛遂合掌白言：世尊！是眾生咎，非我過謬，此諸眾生，剛強難化，不受善言，狠戾自用。我與彌陀如來常攝受之，誘彼舍離苦處。彼曾不念佛法深恩，排佛謗佛，嫉法破僧，墮于惡道，備受楚毒，承佛力故，出生人中，又復迷倒往業，未消新殃，復造世尊，定業莫避，以苦為家，非佛無慈，不授彼樂。世尊！正如世德之家，生下子弟，不守家訓，不遵王憲，恃勢凌人，干名犯分，繫閉牢獄。其諸長上，難于坐視，親面有司，釋其重苦，攜之歸家，坐彼華堂，館之美囿，習以詩禮，對之聖賢，惡習深故。口嘗上膳，謂是毒藥，身衣名服，謂多針刺，尋復舍去。世尊！如是子弟，違背其父，作諸不善，衣冠之侶，見為仇讎，胥靡之夫，交為知己，跼蹐泥塗，蓬頭垢面，自以為得。其父見之，惟有嗚咽懊惱，無如之何！非父不憐子，奈子不認父，招之不歸，甘為不肖。世尊！諸佛樂土，譬諸王家，胥靡之人，如何可至？況在縲紲，縱作方便，提獎乘遊，業力重故，變樂為苦。世尊爰居之鳥，祀以太牢，樂之鐘鼓，非其分故，戢翼戰懼，有頃而死。世尊震旦國中關山所產，名橄欖果，其國中鐘鼎之家，無不置口以為佳味。彼僻壤翁，生平未見有授之者，入口便擲，以為罔己。世尊！濁世眾生勉之淨土，亦復如是，非彼所樂，疾走而去，反咎提攜。爾時，龍種上尊王佛聞釋迦佛如是語已，勃然變乎色，乃云：如是，眾生何不速棄舍之？仁者卻生與同生死與同死，空自勤勞，於事無益。釋迦牟尼佛復白龍種上尊王佛言：世尊！諸佛慈念，非世間比，父母念兒慈止一世，佛念眾生慈心無盡，盡未來劫，無少間斷。設有眾生，無少善根，造作極惡，又無善友警誡，縱其所為，豈不愈沉愈溺？我之所以恆處娑婆者，為此故也。彼雖不善，而我常相隨逐，設諸方便，啟其善因。譬若父母隨不肖兒耳提面命，冀其遷善，若不如是，淪溺苦趣，永無出期。龍種上尊王佛言：是等眾生，譬若狂象，不痛下鉤錐，必不調伏。又如劣馬不重加鞭撻，必不馴良。仁者為是眾生出生入死，忍受諸苦，非止一劫。我心甚念，今請仁者暫遊西方，少受安樂，此等眾生不須救護，聽其受苦，苦到極時，道心自生，無勞懷念。釋迦牟尼佛言：善哉！世尊！深蒙慰諭，授我樂土。然我娑婆樂土宛然，無時不樂，無時不淨，是名常樂，亦名常淨。所有莊嚴與極樂國無二無別。龍種上尊王佛言：娑婆國土名為堪忍，穢惡充滿，如何仁者別見淨土？將非妄語，過自誇矜。釋迦牟尼佛言：世尊！此義甚深，願申譬喻，提婆達多因謗我故，墮在地獄，受三禪天樂，地獄有樂，何況界外凡夫有樂，何況佛乎？所以法無定相，土無定穢，隨人所見。世尊！譬如大龍降澍大雨，總是一雨，自天見之，則為簫笛、管絃。修羅見之，則為刀杖，世人見之，則為是雨。世尊！又如一水龍見，則為窟宅，餓鬼見之，則為膿血，人見是水。世尊又如諸天共寶器食，福有厚薄，所見飯色有異，我之國土例是可思。世尊！我昔在逝多林，現種種功德，種種神變，與普賢等諸大菩薩說菩薩行，而大德聲聞杜視，聽於嘉會。我身具九十七種大人相，有無盡身雲圍繞，而彼獨見丈六老比丘相圓光一尋。世尊！凡夫、二乘為業力，智力所限，不見淨土，我此娑婆，實即淨土，誠非妄語，以誑世尊。龍種上尊王佛言：此義甚深，難解難入。若無人證明，眾生少智，疑而不信，今此會中，誰能證之？作是語已，三佛默然而坐。佛威神故，無量菩薩亦各默然。時持地菩薩從地湧出，頭面禮佛，向龍種上尊王佛，合掌白言：世尊！我在下方，聞釋迦牟尼所說法音，特來聽受。世尊釋迦牟尼佛所言常居淨土，是真語、實語、不誑語、不異語。何以故？世尊！如其心平，一切世界俱平；如其心淨，一切世界俱淨凡夫穢濁，不見釋迦如來淨土，非釋迦如來無淨土而居濁惡世也。釋迦如來實有淨土凡夫，不見龍種上尊王佛言：善哉持地！汝成佛因，從平地來，以平地故，乃知心地。我今再問：汝當再荅釋迦如來既居淨土，何不引人生己淨土，特讚西方，令人發願得往生耶？持地菩薩言：世尊！諸佛方便，多諸善巧，以娑婆眾生與佛同居，自眼穢濁，不信佛淨，所以釋迦復讚彌陀，令其遙生眷慕世尊。俗諺有云：遠來僧好看經人情。如是，世尊！又如弟子近善知識，日久歲深，心不入道，云：善知識！日用飲食，與彼無二，有何所長？苦切教誡，謂是罵詈，惱怒杖朴，謂是無明。如是弟子雖常隨侍知識境界，咸無所知。復有知識，教化他方，此方弟子聞即歡喜，即作是念：彼善知識所居必莊嚴，所示必明顯，我當俶裝，往得法利。於是弟子隨念而往，厭故悅新，志氣加奮，大生渴仰，以其奮發故，便得法利。得法利已，思先知識，所有垂示，悉得解了。始知初時，自無智眼，不識明師，指示方便，今始知之，先後無二，自生慚愧。世尊！釋迦、彌陀、娑婆極樂亦猶是也，實無二相。諸佛方便於一淨土分說淨穢，智者了達不生二相。龍種上尊王佛，聞持地菩薩如上語已，讚言：善哉！善哉！大士！汝之辯才，近于佛慧，善說法要。上來所言，心淨土淨，心平地平，是決定義，是決定法。末世眾生樂見釋迦佛淨土，有何方便令彼易入，亦用持名乎？發願乎？淨念相繼乎？於是持地菩薩舉華嚴經偈曰：若人欲識佛境界，當淨其意如虛空，遠離妄想及諸取，令心所向皆無礙。世尊！此四句偈，若有受持與之相應，即得見釋迦如來淨土。世尊！諸佛境界，無有不淨，若有眾生自淨其心，于一切時不起妄念，所有六根、六塵、六識，一時放下，心無所著，則如虛空，所向無礙，何有東西遠近之分？亦無苦樂淨穢之異。世尊！如水投水，無隔礙相，似空合空，無彼此相，以淨合淨亦復如是，無同異相。世尊！凡夫之心，與佛無異，廣大充滿，真如虛空，普遍國土。以其見小于一塵一法而生取著，心亦隨小。又凡夫認心于身中，外道執我於色內邪見，迭興諸妄，競作淨妙國土，翻成惡境，可悲！可憫，釋迦如來無如之何。龍種上尊王佛言：仁者釋迦如來淨土果，能如極樂種種莊嚴也乎？持地菩薩言：世尊！我聞釋迦如來在耆闍崛山說法華經，欲開多寶佛塔，爾時娑婆世界即變清淨，無有土山、黑山及目真鄰陀山等諸山坑坎堆阜，非地平如掌乎？皆以琉璃為地，金繩、寶網、寶樹、寶衣而為莊嚴，非與西方極樂無異乎？又移諸天人置于他土，且無天人之跡，豈但無惡道之名乎？以此證知，釋迦如來淨土與西方淨土所有莊嚴，無二無別，狹劣眾生業障所覆，謂言不見世尊。譬如輪王，七寶必具，佛大法王，國土必淨；國土不淨，必不成佛，七寶不具，不名輪王。以是當知，佛國必淨。龍種上尊王佛言：善男子！以我觀之，彌陀願力差勝釋迦，此必淨意，彼但發願，即可往生。持地菩薩復白佛言：世尊！此間有人眷戀闤闠，聞有人言，天台雁宕有佳山水，每作是言，我願往遊。是人心中，但作是想：彼佳山水能到否耶？龍種上尊王佛言：是人願遊。彼住山人即能招去。持地菩薩白言：世尊！彼住山人，不事王侯，高尚其事。彼闤闠者，薰灼紛譁，沉酣利祿，彼住山人，憫之招之，固其願也。然而是闤闠人，終悅紛譁，佳山佳水，待彼來遊，豈不遲耶？世尊！山水為譬，彼淨意者，例如發足，彼願往者，但是作想。是故世尊彌陀如來淨土稱名，發願遠期往生釋迦文佛淨土，其心一淨，淨土隨現，二佛化法，小異大同，未宜優劣。釋迦如來夙有讓德，故稱西方。於是龍種上尊王佛讚釋迦牟尼佛言：奇哉！奇哉！釋迦牟尼世尊乃能隱其無量自在神力，不自稱許，獨揚西方，可敬可仰。遂囑持地菩薩言：善男子！汝非久植德本，親近諸佛，莫能論是深奧法義。善男子！汝當將雜華四句偈，流通娑婆，贊助釋迦，令諸眾生識佛境界，無令斷絕。若遇眾生，隨其根機，願生極樂淨土，可願見娑婆淨土，可謂彌陀淨土不異釋迦淨土，可謂彌陀佛即是釋迦佛，可謂自己廣大之心，心外無法，惟心淨土。可又謂自己廣大之心，即是釋迦佛心，即是彌陀佛心；無不可者，但勗其實念實淨實悟，實證無事空言可爾。時持地菩薩合掌曲躬向龍種上尊王佛言：敬受慈敕，繞佛三匝，作禮而去。大眾龍種，上尊王佛既議大法事已，與東西二佛無量菩薩各還本國，忽然不現。獨山僧在此座子上，與肇法師眉毛廝結，原始要終，不可放過，明眼人前再為評唱。只如道遠乎哉？觸事而真。道肇法師不識佛境界，得麼聖遠乎哉？體之即神道肇法師不見佛，得麼？進而論之，肇法師但說即事而真，未曾說是佛境界，不是佛境界，但說體之即神，未曾說神是何神料非鬼神之神。到者裡還有判斷得者麼？試道看肇公所指是經耶？論耶？禪耶？淨耶、東耶、西耶佛耶？非佛耶？咄咄！葛藤太多，臨濟大師來，難免三十拄杖。

牧雲和尚七會餘錄卷一(終)

牧雲和尚七會餘錄卷之二

姑蘇西華山秀峰寺門人(行瑋)等編

室中語要

師云：山僧此間禪不用你低頭思量，只要眼親手快，直下薦去。古人云：舉不顧，即差誤。擬思量，何劫悟？大慧云：此事若向事上覷，即疾向意根下卜度則遲。設若道一總不會，且問你：忽若內逼時便走，是會不會報鐘響便起單著衣，是會不會自諦。審看！當此時節，佛眼也覷不見，極是現成，何不便恁麼承當去？多少省力。

師云：大凡學地人自治不暇在眾須理會己躬事當心無異緣。慎勿三三兩兩，聚頭商量自己黑漫漫地，又妄教人如何參，如何看？如何疑。又謂某人語是某人語，非此最是惡口。

師云：兄弟家既來參禪，禪無定相，不可自己先執了一見，須是放下從前解會，如初生嬰兒禪道、佛法一總不理會，但時中憤然見師家發一言，示一機，便急著眼，此則不定時節，便有相應。若雖隨著師家，純用自己執見作功，如甚麼相似？正如人家學生子要學舉業，從了先生，將經旨從頭指點學生不理會。雖聽先生說了卻道者，經旨難解，難入背地裡，卻將山歌曲本小說，逐日去看，自謂容易領覽。你道此學生子要做秀，才得也未？中選也未？莫道中選情知，做秀才也無分選。佛亦如是，既到者裡，聽者大爐鞴中煆煉，夙有靈骨底一捱一拶，自然築著磕著。原其初志全在，無一絲頭知解為礙，故得容易入門也。所以云：十方同聚會，箇箇學無為。此是選佛場，心空及第歸。

師云：參禪人須具正見，不可作外道見解。何故即如？而今人不肯修行底，日用隨聲逐色，業識茫茫同，不必論出來參學聞知識開示個本來人，即便執四大五蘊中有個本來人，此便是外道見了。且未嘗見得本來人，如何面目即便計四大是有壞底，本來人是無壞底，四大是假底，本來人是真底，四大不能動用，本來人能動轉四大，此病莫道新學菩薩即久在叢林，十箇有五雙，如是殊不知執真底不壞底，即是常見；執假底壞底，即是斷見。斷常二見蘊於胸次，即是生死根本。此見不消，要出生死又何能得？所以永嘉云：修行恐落斷常坑。又有底畢竟要見此本來人，逐日捫空捕影，撐眉努目，如渴鹿趁陽燄，走到老死本來人，畢竟無你獲處。你若要去此等見解此等病痛須向大棒下討箇倒斷，則佛病、祖病、禪病、生死病，四百四苦病、八萬四千毛病，乃至外道家種種惡見，自無地可寄，方纔胸次，得安樂。

師云：今時兄弟例皆務有得說見問一句，不原問旨，即儱侗荅一句，或一喝便走，自謂當機直截，殊不知賺了也。所以當時老東山云：我者裡不比諸方，要你擎拳豎指。拂袖便行。下咄下喝。秪要一言下道得諦常，便是汝見處。蓋亦變董通途，因病發藥，正治杜撰影響之流。

師云：大凡師家垂問要在驗人端的，你若端的了出語，自然中節；若未中節，其病在。自己見處未真，譬如堪輿家定風水相似，看山勢從何處來？到此盤結青龍白虎主山案山下沙水口，雖則種種相稱，像個堂局，未為得真氣脈，要得真氣脈，全在一點真穴上。若是具眼底，一點便著，則左右皆吉；點穴若錯，則主山好也。無用照山，好也無用，青龍也無用，白虎也無用，下語亦復如是，不點著正脈，儘你作聰明，逞伎倆，尖新奇巧，總無交涉。若是有志之士，自不東尋西湊，直須慎重，不將放過，時時退步，絕卻閒想，向命脈上，理會清楚。然後一語清則語語清，一問了則問問了，縱然無語亦自分明。其間湊來底有語，是有語不是細，勘之不惟不是處，不是即其是處，亦是偶爾成文，彷彿蹈襲，只為支吾得一轉兩轉，即便自謂了事。其實腳跟下正未穩在，所以胸中有時不疑。又有時疑有處透得，又有處透不得，恍恍惚惚，隨語生解，此病若不自肯，退步知非，重新發憤，討個倒斷，縱千佛出世亦救不得。

師云：昔雲長公辭孟德曹公，以義聽其行所經歷五關皆衝突，而過五關之將，鮮有能阻遏者。今衲子相從於此尋常非不放行，偶拈片瓦礫向面前，渠便礙腳，何況五關耶？

師一日云：死生縛三塗，果人知必根，惡業故居恒。見質直樸愿者，必稱曰：若是人者，生無惡死，不入地獄矣。正不知所見未正生死之輪正未息也。見之不正獲苦甚於他業。楞嚴云：如行路人往來相見。見不正者，謂身見諸邪見也。故為善人易無，諸身見難，修學人其可不知耶？

師一日問禪者云：教中何以名實相？禪者云：實相者，離相之謂。師云：實相者，乃法性也。法性即性空，性空即緣會，緣會即諸法，故不可言實相離相不？若云諸相非相，則實相明矣。今時衲子心識麤淺，往往說全體現說，覿面不識，及徵驗之，皆未了性空緣會之旨，謬執諸相即實相，與佛祖意便霄壤相隔，以其未消聲色翳障，所謂差之毫釐，失之千里也。又有者，向諸相之外認實相。嗚呼！堅執世相，自謂證聖凡夫而號帝王也。離相求真，自謂得法外道而迷斷常也。古尊宿云：老僧三十年未得個入處，見山是山，見水是水，中間得個入處，見山不是山，見水不是水。直至而今見山依舊是山，見水依舊是水。談世間相常住者，必如古宿，其庶幾乎？

師一晚云：近來士大夫亦有留心宗乘，將此事為奇特，然此事實是奇特，但到家人不作此想。譬若有人平時未嘗出戶，所見自眇，或者攜之登泰山及其巔，遂得大觀，四望寥廓，不免生奇異想。及乎久處習視，則為尋常，自忘其所履之高矣。如我禾中無山望，不及遠登虎丘，可見金閻人物，虞山百里髻髮相對，登穹窿，殆見姑蘇一境、虎丘諸山皆出其下，登金焦則見大江，滔滔西來，以其無蔽，南北郡縣皆在指顧，豈不為曠且遠乎？雖然，若將方泰山所見，自當一笑先佛教門，蓋有無量自淺之深，約為三乘，小根得其淺大，根得其深，深者自深，淺者自淺，淺不知淺者，智眼不同，所見亦異也。語其異小者，淺者求至佛地，窮劫尚不能得達磨，直指人立地成佛，豈不直捷？令衲子輩不知法有淺深，往往以佛祖明心見性，配合外典，不知彼所說心性尚不類佛法之淺者，小者合之同之，正猶一旦升泰山之頂，自不知所履之高聞。有人云：金焦之高，若此信之。有人云：穹窿之高亦若此。又信之，更有給之者云：虎丘之高亦類此，皆信而不辨。何故？以足跡未嘗稍經虎丘，諸山也，必行遠自邇，升高自平，然後知虎丘不若泰山、泰山之不類虎丘。古尊宿如百丈、南泉、黃檗、臨濟、南陽大珠，皆知淺深辨同異之士也。衲子當法之，或有所得，慎勿以小見為足，大心自忽，小者進，大者降，得其宗，究其諦，考其異同，挹其淺深，則知宗乘之實為高出三乘進趣，皆在下矣。彈指而超，豎指而悟欲，不名奇特，不可得也。又常分也，不可稱奇特，未領悟者，不得不為奇特。

書

荅崑山諸千如居士

自登銅井與木石，居跫然足音罕聞也。每念足下托在道炤，故不以紙墨通殷勤來諭，向日參禪，今原讀書聊盡秀才本分山野道好足下還見此本分麼？出生廣大，步驟闊略，在天同天，在人同人，在僧同僧，在俗同俗，湊泊無路，退避無門，非世出世間法，而不礙世出世間法。張拙秀才云：隨順世緣無罣礙，涅槃生死等空花是也。曹溪云：離世覓菩提，恰如求兔角是也。老龐云：日用事無別，惟吾自偶諧是也。足下驀忽與之相應，則知參禪不出此本分，讀書史也不出此本分，在家不出此本分出家也不出此本分出家，不出此本分。做僧家也得，在家不出此本分做俗漢也得，做俗漢也得，處俗而不著俗相，做僧家也得，居僧而不著僧相。夫然後貴也得而不著，貴相賤也得而不著賤相，是法平等，無有高下，以故從上大力量漢現宰官身為如來使，致君澤民提挈同類，透脫生死，不生取舍情，不立人我見，不作奇特想，不起平常解，靡不承此本分威光而已。所以云：要明恁麼事，須是恁麼人。若是恁麼人，必明恁麼事。纔說恁麼則水流山峙也恁麼。日上月下也恁麼，魚躍鳶飛也恁麼。鶴長鳧短也恁麼，即釋迦老子出世坐菩提場，四十九年橫說豎說，嚇人嚇鬼也恁麼。末後拈花示眾：帶累金色頭陀，裂破面皮也恁麼。乃至從古至今，天下宗師喚鐘作甕，高揮大抹，落艸求人也恁麼。諸大白衣與曲彔床上老凍膿，激揚鏗鏘，建立法幢也。恁麼足下不可不恁麼。故讀書時，可即讀書時究本分，不必舍讀書而學佛學佛時，可即學佛時究本分，不必礙學佛而讀書，但取舍計較之念一萌本分，遂不隔而隔矣。然則如何得不隔去？樹凋葉落，體露金風，面目分明，切忌自家諱卻。

雲門云。此事若在言語上。三乘十二分教豈是無言。跛腳阿師大似病後驗方。藥山云。若也無言啟蒙。何名達者。我今為汝說者個語。顯無語底。大小藥山誘人犯法。永嘉云。默時說，說時默。大施門開無壅塞。合水和泥不是好手。香嚴云。語是誑，寂是謗。語默向上有事在。久嚮香嚴原來偷心未息。此四古錐。雖則老婆心切，簡點將來。總在葛藤裏舒縮。且道那個親？

示葛瑞五居士

此門中事，非猛利心，不入非沉，潛心不大。古人所謂以無學之學，朝宗百川，正以一川有一川之名字，一川有一川之淺深。彼川非此川，此川非彼川，及乎到海，則同一味，失其本相。此不為淺，彼不為深，此即彼也，彼即此也。雖然，觀乎海者則若是，未見乎海淺深之脈，長短之相，如何能同？以彼但見乎此川，未見彼川，但見乎一川，殊未窮百川，況能窮海乎？三乘十二分，淺深之脈也；諸子百家，長短之相也。此亦言心，彼亦言心；此而論性，彼亦論性。此而談理，彼亦談理，各見其所至涯量耳。得源頭者，能此還此，彼還彼長，還其長短，還其短淺，深還其淺深，不被百川之所瞄忽。若轉其局面，則又一相一味，無敢立異，同於其間。所謂操縱在我，我為法王，於法自在。佛說三乘之教，皆出世法也。舍此皆為世間之教，而三乘皆稱為聖人，以其超出界外也。齋中無事，當以此討究之，則知達磨一宗，尊且貴矣。

示葉嶽心居士

用世人要實世相，若看世相不實，則不能救民於水火之中出世人要空世相，若看世相不空，則不能置身于塵勞之外，不壞世相而又能出染，不著世相，而又能利生唯佛耳。然善學柳下惠，當先學魯男子要學佛不著此岸，不住彼岸，當先看世間皆如影響，亦是學老龐第一論頭。看渠當時傾萬金于湘江，賣箍籬過日，何等手段？今既在此，道不擔荷，非丈夫也。既擔荷，便以聖賢自居，便有援溺之任，同事之攝。若欲行此道而不能化，自以解脫化他解脫人將疑之矣。以道自任，不使人信而使人疑，不亦失夫善化之術乎！倘己心得而躬行，山僧為是瑣瑣，不妨贈金以黃。

示鄭子康居士

披來扎，知向法門著腳實，實為生死無常，出於至誠，非泛泛者流所比也。從上諸佛諸祖發心修行，不過如是此入道之正因，第發心後，無論念佛參禪，但可信而參，未可信而解也。若落意解，不惟參禪，不發正悟，即念佛一門於誰字上，未免強生節目矣。來云：一而二，二而一，著衣吃飯非本身，著衣吃飯，真本身等語是也。古人云：誰之一字？悟卻多少人？信而參者是也。誰之一字，誤卻多少人信而解者是也。故參禪一著，無論愚智第一怕著一意見，若云此事必大英傑漢做者，我或不能，則自畫矣。古人所謂先推出一座，須彌山障卻是也。今欲徑截理會，請收起如上葛藤，無論念佛誰不誰。那吒本身不本身，急急還我鄭子康居士面目來，快須著眼，切忌又打入理路去。

口口聲聲究本身，只緣知解費追尋，儻能截斷閒言語，片骨塵毛解報恩。

示著書記

承當此事極難，其人從上師資相聚，切磋琢磨。十年二十年者，心相體信，造就不凡，於大法能入閫奧，鏟去浮枝浮葉，直見根蒂，平日立心端端確確，處眾應事，圓融分曉，不執不泥，相時知變，謙光退步，遠離熱鬧甘苦，受淡先聖一麻一麥，為法求人，便是樣子。如意一柄，為住山本錢，不得輕易拈出，直須拋向壁角落頭，無人知處，從他生繡，年久月深，斑斑點點，古古樸樸，硬硬橛橛。遇著個漢冷地覷著，認為奇貨，便與當頭一擊，然後收拾拋向腦後，勿使狼籍活卓卓地，使千聖亦摸索不著。古人得意之後，埋光鏟耀，一味信緣，或者老於丘壑，亦所不辭。今時流習有一分之長，便欲衒賣此等裨販虎皮羊質，法所不取。古云：紹隆佛祖，非為小事。諦審先宗，是何標格？切須保秘，慎勿去心。

示修書記

豪傑之士，卓立世間，豈若庸庸瑣瑣空過，一生沒世而名不稱，必頂天立地，用世出世，務欲轟轟烈烈，出人一頭地，與聖賢佛祖聚頭磕膝蒼生赤子同軀，共命收拾威音王已前一片田地，真知灼見，界限分明，契書牢固，直教現前，春生夏長，夜寐夙興，頭頭受用，森羅萬象，不礙眼光，大地山河，了無異相。忽若暫起佛見法見，便盡情掃向他方世界，何況玄妙情識，涕唾涎沫，又何足憑？尋常硬紏紏地，不與人爭長競短，一味退步，使一切人上覷下覷，無處著眼腳跟穩當，透到大休大歇，然後推己之餘，無論寶坊茅舍，點化一個半個，領取從前家業，使他如獅子王哮吼，百獸腦裂，生死塵勞，自能一刀截斷。今時出家兒儘有向上喜擔荷，此事要之，所見不高，其識不遠，如蠅子蝸牛，一點粘涎，便沾染著，名曰行化。明眼人從旁觀之，卻成笑具，不知到處逢人，驀面欺固。衲僧本分當為事，唯其一念繫著聲名貨利，遂差之毫釐，失之千里流入，逞伎倆猢猻隊中，別傳一宗，致不尊重。總圖得因緣豐裕，不過一時鬧熱門庭，開口吐氣，七銅八鐵，弄到頭來，無些意味。夫子之道，予欲無言，然言以載道，於今不朽，佛祖之法，亦本無言。若又無言啟蒙，何名達者？設若言而昧昧，只可誑諕閭閻。要同釋迦夫子，積厚流光，何能企及？公知見深穩，加復沉潛，資深逢源，三年不飛，飛即沖天，三年不鳴，鳴即驚，人乃古今。大逢之士，步驟如是。今既敝屣世相，直入法地，相期負荷，以捍狂瀾。

答語

問：大徹底人本脫生死，因甚命根不斷？師云：全承渠力。佛祖公案只是一個道理，因甚有明與不明？師云：古今榜樣，大修行人當遵佛行，因甚不守毘尼？師云：種穀不生豆，杲日當空，無所不炤，因甚被片雲遮卻？師云：切忌打失眼睛。人人有個影子，寸步不離，因甚踏不著？師云：腳跟點地也未。盡大地是個火坑，得何三昧不被燒卻？師云：弄潮須是弄潮人。

問：殿角風搖樹，行人盡解衣時如何？師云：火不待日而熱。清風翻白羽。野老笑相親時如何？師云。利動君子佛殿東南因甚缺了一角。師云：瞻仰有分。僧堂中幾人坐臥。師云：個個眼如盲。

問：達磨不來東土，二祖不往西天，玄沙因甚[祝/土]破腳指？師云：賊因贓驗，頭頭上明，物物上了，總未是衲僧巴鼻。如何是衲僧巴鼻？師云：七凹八凸，日日穿衣，因甚道寸絲不掛？師云：才有一絲頭，便有一絲頭打破虛空底，又向何處安著？師云：東山西嶺，佛來也打，祖來也打。且道還有過也無？師云：無端無端，盡大地是沙門一隻眼，因甚看不見自己？師云：恰被眼瞞，大地山河齊稽首，當恁麼時，誰人證據？師云：泥豬癩狗走遍天下底人，因甚寸步不移？師云：自首者，原其罪，橫艸不拈豎草不捏底人。莫不是虛消信施麼？師云：重言不當吃。日日普請，那一個為甚不到？師云：切忌躲根。

問：現成公案，為甚趙州八十行腳？雪峰九上三登。師云：欲窮千里目。佛未出世，祖未西來，單傳一脈，何人護持？師云：三十棒放汝不過。一月普現一切水，一切水月一月攝。如何是現攝底道理？師云：山僧在你腳底，四大互融，因甚水火不同器？師云：天上星，地下水，龍得水時添意氣，虎逢山色長威獰，忽遇山崩海竭，又作麼生？師云：全身敗露，四山相逼。如何是出身一句？師云：棺木裡瞠眼。

問：法身有三種病、二種光，是甚麼病？是甚麼光？師云：口是禍門，雪覆千山，為甚麼孤峰不白？師云：理無曲斷。如何是夜半正明，天曉不露？師云：十成好個金剛鑽，東山水上行，畢竟明甚麼邊事？師云：面目現在。坐斷十方猶點額，密移一步看飛龍。如何是密移一步？師云：夜半床頭摸枕子，從天降下則貧窮，從地涌出則富貴。如何是從地涌出富貴？師云：孟嘗君清光炤眼尚迷家，明白轉身猶墮位。天童意作麼生？師云：老鼠入牛角。如何是八角磨盤空裡走？師云：天上天下露柱是不遷義，水流風動又作麼生？師云：眾眼難瞞。玄沙云：諦當！甚諦當！敢保老兄未徹在，請吾師道一句來。師云：一畝之地，三蛇九鼠。懷州牛喫禾，益州馬腹脹。天下覓醫人，灸豬左膊上。意旨如何？師云：焦磚打著連底凍。

鹽梅禪師，住普安，示眾：住青山，不在青山，住紅塵，不著紅塵。且道此人轉甚麼法輪？得與麼脫套？師代云：多年布衾冷如銕，有一棒到你，山僧辜負汝輩，無一棒到你。汝輩孤負山僧具有剛果衲子，試為我定當看。師代云：好肉不剜瘡，鱉子門二時，潮涌千尋，忽若傾堤倒岸來，汝諸人作麼抵當？師代云：有功者賞一棒，打不回頭，且道是獅子兒、鳳凰兒？師代云：炤顧兩莖眉。正此嚴冬天氣，脫卻鶻臭布衫，解下娘生褲子。且道是恁麼人境界？師代云：勘過了打。

師舉。雲門示眾云。人人盡有光明在。看時不見暗昏昏。作麼生是諸人底光明。自代云。廚庫三門。師云。大小雲門錯下名言。秪如世間光明遍一切處。晝有日之光明夜有月之光。明無月夜。有燈之光明。眾所共見。因甚諸人光明看時不見。既不見那裏見得是光明。又既是光明。因甚暗昏昏地。諸人還理會得也未。遂拈杖打滅燈。召眾云。山僧先歸方丈去也。諸人若摸著單位。可來通個消息。

師云：山僧昨晚舉人人盡有光明話，山僧吹滅燈歸方丈，教諸人暗中摸取單位，曾摸著也未？若摸不著，諸人昨夜向甚處睡？若也摸著，且道通得個甚麼消息？還會麼？將謂吾辜負汝，卻是汝辜負。吾遂出堂。

舉南天竺國異見王，問波羅提尊者曰：何者是佛？提曰：見性是佛。王曰：師見性否？提曰：我見佛性。王曰：性在何處？提曰：性在作用。王曰：是何作用？我今不見？提曰：今現作用，王自不見。王曰：於我有否？提曰：王若作用，無有不是；王若不用，體亦難見。王曰：若當用時，幾處出現？提曰：若出現時，當有其八。王曰：其八出現，當為我說。波羅提即說偈曰：在胎為身，處世為人，在眼曰見，在耳曰聞，在鼻辨香，在口談論，在手執捉，在足運奔。遍現俱該沙界，收攝在一微塵。識者知是佛性，不識喚作精魂。王聞偈已，心即開悟。師垂語云：波羅提對異見，王說佛性有八處出現，諸人分上且道幾處出現？一居士聞舉，遂出禮拜。師云：幾處出現？士云：太分明。師便打云：你切莫喚作佛性。士云：又加第二道惡水。師復打云：三道也有。乃云：常住絕糧，明日秪得半日相聚；有道得者，趁此時節，快出來道。良久，云：諸人既不肯出現，我卻惱怒勃發了，拈拄杖一時打散。

師云：山僧今晚不要你諸人費力，盡情將佛法布施。汝等。遂展兩手歸方丈，一僧隨入。師驀伸手云：我適纔將佛法布施於汝，汝今亦各布施些。僧擬議，師即袖手。

師垂語云：莫收坐具，正當倒地時，面前見箇甚麼？

有僧扯落自己單名，師打之，僧呈偈云：本來一向無名喚，拜上明師取一名。師垂語云：大眾！試為伊取看。一僧出，擲下坐具，正身而立。師云：是甚麼？僧無語，師便打，厲聲召眾云：道！道！眾皆無語。師云：若教容易得，便作等閒看。

師拾方丈地草拈起云：一莖草上現丈六金身。會麼？眾纔伸禮師，便起去。

師垂語云：月似彎弓，少雨多風。有人下語中病僧意，便作禪狀元一僧出云：海神知貴不知價，留與人間光炤夜。師云：多年陳墨卷。眾皆下語。師云：月似彎弓，少雨多風，好一隊師僧，換卻眼睛。

師一晚指天童老人像，垂語云：不著佛求，不著法求，不著僧求。汝等禮拜者，老禿奴作麼？眾無語，師拽杖打散。

一僧出眾作禮云：某甲是箇生牛，不知東轉西轉。師即向右指云。過者邊著。僧云：不得上路。師復向左云：過者邊來。僧便過。師云：上路了也。一僧出云：某甲是初參師。遂豎拄杖于几上云。山僧者裏如鬧市豎剎竿，是人皆見。

師云：山僧有一句極現成佛法，向你們道去。乃指云：簷前雨滴。

夜參次。一僧禮拜起，拍手，師云：作甚麼？僧云：擦去地上塵。師遂對眾拍手云：我手中無塵，且道擦箇甚麼？眾無對。師云：者一隊漢如生盲人相似，到此間來，只管相我口皮動。殊不知我與者僧已作一場佛事了也。時有僧出擬問，師云：山僧手癢，試與一抓。僧便抓。師云：是甚麼？眾擬議，師便打。

師云：謹白大眾喫粥了也。普請河頭拽木去。

夜參次。師問一童子：如何是祖師西來意？童俛首。師云：汝諸人反不如者童子。遂歸方丈。

舉睦州示眾云：汝等諸人，未得箇入頭，須得箇入頭；既得箇入頭，切莫孤負老僧。良久，云：因甚汝等立地不會？驀拈拄杖一時打散。

夜參。師云：問者快問，薦者快薦。良久，顧眾云：團團簇簇，為汝等說箇甚麼即得？驀呈拄杖云：攛得一天火發。一僧即吹滅燈。師便打云：打得六缸水。渾遂旋打云：打打。眾競馳走，師歸方丈。

一晚，師在丈室後坐，侍者點燈出，師云：把火照面看。有僧遂入，師便打。復連卓拄杖云：冬至夜底雷又來了。眾在外進語。師云：一隊點額漢。

師云：如開武庫，錯落交輝，你纔觸著，喪身失命了也。有僧禮拜，師便打出。

師云：莫蹉過這時節好。大眾相顧，師即曳杖起去。

師云：且莫忉忉一等行腳，須到水窮山盡處始得。設到水窮山盡自救不了在。有僧便問：如何是水窮山盡處？師云：但莫亂走。僧云：不亂走時如何？師云：還我話頭來。

僧問：清淨本然，云何忽生山河大地？師云：惡。僧禮拜。師云：墮。問：致知格物是如何？師云：山僧小時不曾讀得大學問，某甲終日喫飯，為甚不飽？師云：好箇問頭。問：如何是佛法的的大意？師打云：當初黃檗也恁麼打。問：如何得不落窠臼去？師云：跳出來。僧上前師云：出得也未？有居士出云：相逢不下馬各自奔前程，請師歸方丈。師驀起，把一僧臂云：與你說話去。僧隨行一兩步擬脫，師隨與一棒，云：把手牽君行不得，惟人自肯乃方親。

僧問：無目底人能察秋毫，為甚麼不識佛祖公案？師云：莫顛倒。問：如何是百尺竿頭更進一步？師云：闍黎莫望高進步且止，如何是百尺竿頭底意？僧無語。師云：好會取。問：如何是拄杖子底大意？師云：恰值山僧面癢。僧云：請師樣子。師云：被你覷破。僧禮拜，師便打。問：但盡凡心，別無聖解。師云：除卻凡聖道一句來。僧便喝，師便打。僧云：恁麼則截斷凡聖去也。師又打云：是甚麼？乃拈杖別問一僧云：是甚麼？僧云：不會。師云：橫看成嶺側成峰。又僧問：水浸石頭，為甚石頭不濕？師云：大好消息，可惜闍黎不會。僧作禮退。師云：來！來！與你道破。僧纔出，師云：頑石動也。便歸方丈。

僧問：如何是西來大意？師云：甜瓜徹蒂甜。僧云：不會。師云：苦瓜連根苦。問：聖凡無二路，一路涅槃門。師云：路頭在甚處？僧無語，師便打。問：如何是先炤後用？師云：上前來。進云：如何是先用後炤？師云：拔卻腦後箭。僧云：如何是炤用同時？師便打，僧禮拜，師又打。

早參，師云：山僧者裡有活祖意。乃驀指庭前柏樹云：趙州道底隨有。僧入室云：和尚適纔舉庭前柏樹子倒卻了也。師云：倒卻後又作麼生？僧無語。師云：一場懡㦬。又僧問：不著佛求，不著法求，不著僧求，未審著甚麼求？師云：庭前柏樹子。

師一晚入堂，云：還有撞著壁底麼？眾無對。

夜參。一僧出，禮拜起，師遂掩僧口云：速道！速道！僧云：不道，不道。師云：直饒不道猶未在。便拓開，乃云：剔起眉毛向上看。上不見天向下看，下不見地。驀將拄杖點一僧胸云：拈取髑髏裡作妄想底。

一晚。師入前堂云：閉門作活，尋常活計。刻期取證，下士生涯。有倜儻英靈底。出來與拄杖子相見。一僧出禮拜。師拈杖云。家家門前火把子。作麼生會？僧罔措，師便打。良久云：一隊沒意智漢，且待來朝結案。曳杖至下堂云：結制來七日。了己躬事。沒個分曉。有分曉底出來。一僧出禮拜。師云：作麼生？僧無語。師云：洞庭湖裏失卻船。問：兩遭塗毒，痛恨填胸，今日親逢與師討戰。師云：試呈伎倆看。僧喝，師便打。僧云：看箭。師復打云：三生六十劫。問：一念不生時，還有過也無？雲門云：須彌山。如何是須彌山？師打云：一擊便碎。僧云：與麼則當下無疑去也。師云：未保汝在茶頭。問：如何是本分事？師云：口渴要喫茶。如何是向上事？師云：盞子撲落地，碟子成七片。問：一口氣不來，向甚麼處安身立命？師云：白骨叢中。乃云：還有問者麼？眾默然。師云：者一隊瞌睡漢，孤負老僧。遂一時打散。

師入堂云。麻繩入水。一步緊一步。學道如鑽火。逢煙未可休。直待金星現。歸家始到頭。莫有金星現者麼。快出來決擇。維那出眾云。莫待金星現。燒腳又燒頭。師云。自投羅網作麼那。云。蒼天蒼天。問：如何是父母未生前本來面目？師云。眼瞎耳聾。問：前日喫和尚一棒。只是不明。師云。易開終始口。難保歲寒心。問：不問上大人。請問丘乙己。師云。闍黎因甚帶伴來。問：學人不會問話時如何。師云。甕裏何曾走卻鱉。

僧問：四大分離時，甚處與和尚相見？師云：青山綠水邊。問：如何是轉換之機？師云：山不是山，水不是水。進云：畢竟是甚麼？師云：老僧口門窄。進云：恁麼則一塵不動，三界高超。師云：大好一塵不動。問：坐斷兩頭中間，因甚提掇不起？師云：鬼爭漆桶。僧禮拜。云：脫底又如何？師云：一場笑話。問：霜天搖落，萬彙歸根。如何是歸根底意？師云：腳根下好與三十棒。問：如何是祖師關捩？師云：前三點，後三點。問：靈光獨耀即不問，體露真常事若何？師展兩手。僧云：迥脫根塵無一物，清風匝地一輪圓。師云：又被雲遮問此事，人人本具，箇箇不無？開兩手云：便將不無底來。師云：大眾見你敗闕。僧喝，師便打。問：一物不將來，請和尚道。師云：拶。僧喝，師便打。

僧問：開爐久矣，紅燄太熱，學人無處下手。師云：燒卻眉毛也不知。問：世尊未拈花，迦葉不微笑，意旨如何？師云：討甚麼碗？迦葉微笑後又如何？師云：一場敗闕。問：懸崖撒手時如何？師云：粉骨碎身。乃云：有一無位真人，常在面門出入。臨濟大師恁麼道，過犯彌天。你諸人還有救得者麼？一僧出，師便打。

僧問：如何是第一玄？師云：只在眉毛尖。如何是第二玄？師以杖拄僧口云：擉你口皮穿。如何是第三玄？師云：髑髏且上前。如何是第一要？師云：猛虎當路叫。如何是第二要？師云：石人撫掌笑。如何是第三要？師打云：拄杖向你道。問：南山石虎被某甲搬至西澗了也，未審和尚安在甚處？師云：速退！僧喝，師便打。

師一日看眾出坡驀入堂，喚維那。我聞堂中有一人不出坡要。尋他擯維那移水碑云有。某是告假？某是直日。師云。者裏無想在。上堂又入上堂云：有一人不出坡，在你堂中眾。荅此堂中無有不出坡者。師遂出云：且待維那來。舉至晚告眾云：今日堂中有一人不出坡，兩堂無人舉。若無人舉，隱匿了，一眾皆有過，皆應喫棒。眾皆愕視。師云：一隊驢漢又堪作甚麼？遂曳杖一時打散。

師入天童，上堂云：玲瓏古剎，列祖道場，爐鞴現成，殿堂宏敞。斬釘截銕，正令既行，吐霧興雲，青山常在今之日，台侯示翰，大鎮飛符，舊護不忘，駑劣同袍。念及樗材，承命而來，遂陞法座。英賢畢集，龍象交參，儼然一會，不異靈山機感難思，時節殊勝。山僧不惜露頭露面，諸人頓覺踊躍。身心正法眼，不隔絲毫，破沙盆，重新拈出。若也提掇得去，就此脫三界縛，就此斬四生關僧祗劫彈指，頓超秘密藏，一時開現，直下承當，不容擬議。轉身移步，換斗移星。到恁麼田地，便可稱獅子兒。哮吼驚群。作如來使，提挈同類。還有恁麼人麼？靈光不昧，萬古如斯。既踏祖翁田地，各收原本契書，不妨互相證明，互相建立，互為賓主，互作津梁，行無緣一慈，入無諍三昧。先佛後祖，其道既同，上帝下民，有德咸一。設若廣無，為之化佐不言之教，直得昆蟲草木盡躋菩提覺場，日月星辰全彰，妙明心印，世出世間，一片打成。法與非法，兩頭坐斷，擺脫意想，不立功勳。且道印文在甚麼處？喝一喝，呈拄杖云：當陽顯示，五目難窺。覿露機鋒，如同電拂。要在宗通眼正貴圖，源遠流長。重說偈言，冀追芳躅，六十蒿枝。話久傳克家慚未肖風顛。南山塔戶巋然在，一點真燈耀法筵。久立眾慈，伏惟珍重！

密老和尚生忌上堂，僧問：雲散長空後，孤月映千江，處處呈花供，弘慈赴那邦？師云：今之古之。進云：應供後歸向什麼處去？師云：在闍黎頂[寧*頁]上。僧云：老和尚靈骨猶在。師乃舉：先老人住金粟時，上堂云：彌陀明日是生日，老僧今日是生日，我比彌陀先一日，三世諸佛從此出。大眾者，老子結識古佛，也是好事，山僧今日未免撥轉機輪，將者老子鼻孔扭捏一上彌陀，明日是生日塗糊他作麼？老僧！今日是生日真個，那我比彌陀先，一日銕作面皮，三世諸佛從此出，賺殺一船人。所以從上一言半句，如風行太虛，鼓動萬有，求其起處了不可得，如擊石火，閃電光，搆得搆不得，未免喪身失命。山僧恁麼道，秪如今日真堂設供，意在于何？還是仁義道中麼？還是世諦流布麼？還是淨法界身，本無出沒，大悲願力示現受生麼？恁麼論量，笑破衲僧口。畢竟如何？擊拂子云：洎合停囚長智。

上堂。向太虛空中畫青畫黃，本無其事，對無位真人說生說死，笑殺傍觀。卓拄杖，下座。

示眾。舉古偈云：有物先天地，虛空釘橛無形本寂寥鬧處，刺頭穩處。下腳能為萬象主。莫錯認定盤星不逐四時凋，江南兩浙，春寒秋熱。若也薦得，不妨任運騰騰。脫或未然，好待當來問彌勒。

上堂。僧問：十二面觀音，那一面是真底？師云：左看右看。進云：識得者些子，遍界是家鄉。師便打，乃云：舉不顧，即差誤。擬思量，何劫悟？看看今日觀世音菩薩借山僧拄杖子化楊柳枝，蘸四大海水，化為甘露，遍灑盡大地有情無情眾生，除煩惱得清涼。觀世音菩薩既借山僧拄杖，興大慈悲作佛事已，次當山僧借觀世音菩薩鼻孔出氣。驀卓拄杖云：梵音海潮音。乃又卓云：勝彼世間音。且道是什麼音？上來講讚，無限良因，蚯蚓驀過東海。復卓一卓。下座。

上堂。安居過半月，眉毛共廝結，護生須是殺，棒棒要見血。住山家事忙，幹辦及時節，面門無位人，趕得忙不徹。但喜山路深，紅塵都隔絕。普請出箇坡，大家生喜悅。綠樹黃鶯飛，青峰白雲曳。聐聒語林間，山禽未反舌。坐坐隱蓋亭，看看玲瓏穴。歸來身正汗，浴水又燒熱，浴了放腳眠，受用極親切。大眾！天童禪，只得如此。若要商量公案提究工夫，朝咒暮咒，如教百家姓相似，自有無限阿師在山僧衰邁，無暇說得。

示眾。舉孚上座問鼓山：父母未生，鼻孔在甚麼處？山云：只今已生在甚麼處？孚云：情知你道不得。山轉問孚，孚乃以手搖曳。師云：萬仞崖頭走馬，未為弄奇；二大老直于火燄中，拈出雪片，豈不作家？雖然，只今若有問山僧：父母未生鼻孔在甚處？只向他道：不因夜來雁，爭見海門秋？

開爐上堂。冬也結期，夏也結期，千期萬期，以悟為期。仔細看來，有甚了期？昨夜黃昏失卻牛，直歲點燈尋了一夜，尋到天明，且喜尋著。山僧道者畜生好與三十棒。拈拄杖一時打散。

示眾。夜夜抱佛眠，朝朝還共起。起坐鎮相隨，語默同居止。纖毫不相離，如身影相侶。欲知佛住處，只者語聲是。相傳傅大士，是彌勒化身。恁麼見解，要成佛大遠在。設到龍華三會定，教壞人家男女。天童則不然，日間兩箇坡，夜間一覺睡，來去笑呵呵，說甚西來意。汝諸人若擔荷得去，求名菩薩，汝身是也；其或未然，且待彌勒下生。

上堂。舉長沙道：我若一向舉揚宗乘，直須法堂前草深一丈，倩人看院始得。大眾！長沙恁麼道，且道意在于何？秪如山僧今日波波挈挈，從方丈上至法堂，還喚作舉揚也無？若喚作舉揚，諸人眼在甚麼處？不喚作舉揚，又如何商量？會麼？止止不須說，我法妙難思。

上堂。古者道：這片田地分付來多時了也，我立地待你搆去。又有道這片田地分付來多時了也，我坐地待你搆去。山僧道：這片田地，你諸人受用多時了也，我直下為你證明去，山河大地、日月星辰，一一無向背；其或未然，萬古碧潭空界月，再三撈摝始應知。卓拄杖，下座。

臘八上堂。僧問：世尊初生，即便一手指天，一手指地，因甚又睹明星悟道？師云：一任鑽龜打瓦。乃云：指天地，睹明星，總是一佛四月八，臘月八卻分。兩時忽有箇漢出來道：古今天地，古今日月，坐斷報化佛頭，脫略悟，迷窠臼。當時釋迦老子便是今日大地眾生有何差別？山僧道：幸哉！幸哉！世間無難事，只怕有心人。雖然，始覺合本之謂佛兩日來，大雪漫漫，重寒徹骨，太白諸峰，箇箇都白與雪山無異。敢問諸人：還能如釋迦老子英措一回也無？若也知得落處。君看馬帶紅纓拂，便是昔年曾秀才。

立春。上堂。昨日是臘底大雪飛千里。今日是春朝山河影動搖。天公降瑞時不差。來年稻子烏用賒。是則是年近歲。逼灶裏日日要燒。山上有柴斫不得。肚裡人人要飽。倉裡有稻晒不得。真實告報大眾。道人分上莫管他。祥不祥瑞不瑞。大家著些力。人人面門上。有箇鼻子。直下有張口橫開。各各摸取始得。何故。不見道。火燒眉毛且救眼下。

上元謝知浴值吳江道信請薦。上堂云：盡大地是箇解脫門，生于斯死于斯，去者去，來者來，要且無生死去來之相，盡大地是沙門一隻眼，晝明夜暗主山高，案山低，你諸人無端被人換去。阿呵呵！換不換，自打算。山僧沒氣力不來閒炤管南天台、北五臺，秪要諸人休歇光，剃頭淨洗浴，秪要諸人了辦。雖然，今日權且應個時節。如何是應時節句？火樹銀花合，星橋銕鎖開，莫教更漏促，趁取月明回。卓拄杖，下座。

小天童祖師開光示眾。師云。諸佛金剛體。祖師堅密身。今古歷然了無藏矍。大眾見麼。今日禮拜底十尊祖師。便是鎮臺張公夢裏所見底。鎮臺張公夢裏所見底。便是東谷塔院所坐底。東谷塔院所坐底。示寂以來年深歲遠。鎮臺張公不知不識。而乃夢中相感。聞見駭然。因緣奇特。因知祖師未嘗滅度。從是一新面目。再整伽黎。摹其標格。還其天真。休言土木合成。須信究竟堅固。釋迦老子道。如我按指。海印發光。山僧今日叨主祖庭。雖為後學權衡。在乎不讓先宗。要向金不博金處。施一機從頭按過。貴圖此話大行。豈非叢林盛事。大眾請高著眼。遂舉筆點云。雖然法眼本精明。一點看渠更光彩。

小天童祖師安座，師云：東谷海山之秀，西來祖印之尊，恭惟十老古錐，闡法既同此山，歸真又同此谷，先後相承，燈傳無盡。是宜叢林永祀，香火時修，為後學之典刑，揚先佛之教化。今者梅香雪瑞，日吉時良，重飾真儀，請安舊座。大眾！且仍舊一句作麼生？白雲深處梵王家，古碣穹碑映林壑。

護法安座，師云：麾蓋入山，祖師來夢，願力斯徵，法緣不共。名表青山，伏惟珍重！

伽藍安座，師云：伽藍神稟佛記，須護伽藍地當陽一句，須留意屋外好青山長與山門對。

天王開光云：入門便見多少威神，踏步便知十分靈應。位鄰日月之宮，身近如來之座。甲光耀日，劍勢揮空，調法音以自娛，持慈心而覆物。直得狐狼屏跡，蜃怪潛蹤，永鎮梵宮，維新古剎。天眼本自圓明，何待山僧點出？雖然，千古靈山傳正令，毛錐直下好生看。遂舉筆點。

牧雲和尚七會餘錄卷之三

姑蘇西華山秀峰寺門人(行瑋)等編

像贊

釋迦佛在鹿苑初度憍陳如五尊者圖

草座未敷，全機已露。寶藏打開，兩手分付。癡哉五人，別尋道路。雖然罕遇克家，也為難脫滯貨。三七思惟已後，賺殺好人無數。而今別有家風，盡大地人一棒打來齊度。

釋迦文殊普賢圖(二首)

三箇面目是誰？圖畫是佛非佛，指鹿為馬，曰智曰行，半真半假，常作是觀，行深般若。

獅子全威踞地，象王鼻孔遼天，獨有迦文無伴，長年拱卻雙拳。咄！誰家灶裡無些火，剛待明星眼始穿。

接引佛(二首)

腦後圓光誰不有？特地為人垂隻手。若人道得接手句，免得癡狂外邊走。

無量光明現指端，婆心憶子實悲酸，男兒若豁通方眼，東土西天總一般。

文殊

曾為七佛師，深達法源底，現住清涼山，常愛騎獅子。舉世稱菩薩，燒香遙頂禮。山僧驀地逢，拳頭照面搥。何故不見道：我真文殊，無是文殊。

普賢白象

法界為身，微塵為願，覿面難藏，普賢妙相。象王回顧落花紅，闊步元來彼此同。咄！誰在你之毛孔中？

普眼

衛佛降魔外，寶杵護身符，怕喫長粳米，不到北俱盧。

觀音(七首)

右手執如意，左手撥數珠，南無觀世音，箇事只自知。

又

十方俱擊鼓，十處一時聞，圓通無外覓，家家觀世音。

又(有善財拱立)

從聞思修，入三摩地，冷暖自知，如人飲水，所以楊枝不辭灑汝。

又

菩薩視眾生，猶如一赤子，赤子若有求，菩薩靡有違。所以道：無緣慈力赴群機，明月影臨千江水。

證圓通根，隨波逐浪，獨立鰲頭，念輪不放。秪因一點老婆心，下與眾生同悲仰。

過去正法明，現前觀自在，佛界既不居，同塵了無礙。倒轉鐵船頭，撈摝眾生海。一彈指震海潮音，自甘瞌睡真無耐。

十方俱擊鼓，槌下全機露，十處一時聞，圓通不隔塵，蹉過那一著。南無觀世音。

魚籃觀音

本來面目，非男女相，無端向金沙灘頭賣俏。被人喚作馬郎婦，雲鬟高挽，玉步輕移。悲哉悲哉！相逢眼裏盡無珠，盡看佳人來賣魚。

須菩提

問汝解空尊者，手中是個甚麼。有口不能答，我且向壁間高掛。

布袋和尚

明州市中等個人，解開布袋無不有，一喚回頭識得渠，莫待龍華始稽首。

寒山拾得

掃帚頭上，佛也不容；竹筒裏面，是物著得。大人境界，只可你知。我知乞兒伎倆，慣把神嚇鬼嚇，往來國清寺，將謂有奇特。阿呵呵！自非豐干饒舌，至今誰識你者二賊。

扇畫十八羅漢過海

胡僧成隊詣龍宮，驀劄收來掌握中，把住放行全在我，看渠別使甚神通。

伏虎羅漢

騎者不是僧，走者不是虎，驀地忽相逢，利牙爪可怖。咄露！

補衲羅漢

海印發光，扶桑日湧。老眼未花，針線善用。天寒人寒，大家知有。汝忙我閒，且自袖手。

閱經羅漢

圓月在空，何不仰面？鑽他故紙，驢年夢見。咄哉吾友！老不歇心。童子熟睡，三昧深深。

初祖達磨讚(四首)

特地西來無所長，廓然無聖惱梁王，趁出石頭城外去，至今腳下水茫茫。

人心無處覓，你向何處指？莫怪流支三藏打落當門牙齒。

西天到東土，曾不會唐言。賣弄無底缽，嵩山坐九年。受盡霜雪苦，凍得皮骨穿。若論直指與單傳，便好當胸進一拳。

此是東土初祖，號曰菩提達磨。在西天剪異見破六宗，卻似多能，到金陵被梁武問，一言即便話墮。因茲暗度江，兩眉愁不破。雖然沒用處，也是冷熱貨。九載嵩山憑獨坐。

天童本師密老和尚(八首)

者尊慈也大奇，本來面不動，而變正顏色，不怒而威。杖子用慣，左右未嘗須臾離，但見人來便一錐，老婆心忒煞癡。

坐六處道場，接待唯白棒，家風老不改，立吾宗榜樣。如雷如霆，絕邊絕量，天下共知，天童和尚。

杖子不拈，神情閒暇，為鯤為鵬，待人自化。濟濟兒孫，傳腳下，珍重諸方，須識這話。咄！

描不成，畫不就，老和尚沒窠臼。突出筆尖來，何人能信受？覿面肯承當，處處光通透。

短髮樁樁白似雪，兀坐剛能守一橛，為人為徹，打人見血倒一說，鐵額銅頭任叫屈。

古古怪怪老和尚，白棒打人忒無狀。家醜如何敢外揚？只可隨身而供養，佛祖立下風，誰能窺頂相？莫邪橫按驗龍蛇，千古令行滄海上。

巨靈抬手華山崩，金翅劈海毒龍吞。生擒活捉箇手段，盡法那怕無兒孫。二十年在鑪錘間，左湊右泊難為言。得皮得髓莫舉著，你東我西各一天。如王氣宇坐當軒，來者應須高著眼。

奮獅子全威，縱象王高步，起家于耕稼陶漁，發軔超人天佛祖，壁立沒人情，孤硬無與比。以萬言落紙墨間，斬絕異端；以一棒出諍鬥時，折衝魔壘。三十餘年，獨當臨濟，雷霆轟轟走于世；正法眼藏，叵耐瞎驢滅卻去。

自讚(三首)

少小便軟頑，出家說大話，黑漆皮燈籠，要將佛祖跨。浪走三十年，不上又不下，雖升臨濟堂，棒打最驚怕。梢頭也學拈，豈不成話杷？有問臨機答不來，往往指鹿以為馬。誤賺多少人背地裏唾罵，揮麈臨風自閒暇。

出娘胎來多坎坷。面上毫無歡喜相。闖入空門無所得。手裏捏根木拄杖。據座為人緣甚薄。胸中浩氣且倔強。該抹佛祖自稱尊。其餘那掛眉毛上。觸著怒發如雷霆。野狐鼠子魂俱喪。兒孫慎莫瞻禮渠。難合頭時免惆悵。

黃檗指黑豆藥山透牛皮，者漢也奇特，效大人所為，雖傳臨濟宗，愛看龍樹論，以彼廣大辯，發已入骨鈍。極深而研幾，妙處心自知，語言不及處，兩指撚髭鬚。

佛事

為滿川老禪下火(川工砌石)

硿硿磕磕，東疊西疊，補缺真言，念來不歇。此是阿誰？滿川老禪？老來病至，口硬心堅，真常流注，何變何遷？雖然轉身句子，不妨與汝道破。太白峰高，千古在重新，放出一雙拳。

為無量化主下火(病瞽)

舜若多神無身，覺觸阿那律陀，無目能窺無量禪人，真不見如何解？請我茶毗參玄士知不知面面相看也大奇。丙丁童子來求火，燒落虛空，兩道眉擲下火炬。

為大宇朗石二亡宿下火

指云：者是大宇，大德者是朗石上座。一人曾參禪，一人但持戒。始初各自行，末後同一處，日炙與風吹，面目無向背。雖然，莫為露地便安居，直須超越諸三昧，攛下火炬。

為雪如禪人下火

火柴頭上雪花飛，生亦如來死亦如復以杖擊云雪如雪如摸著棒痕須撒手，大千隨處好安居。

為寄宗禪人下火

性空真火，性火真空，當頭點出，赤體通同。十方智者，皆入此宗。寄宗寄宗，直須兩腳捎空，莫管南北西東。

為解副寺下火

起龕，世間大苦唯生死，今古賢愚莫可逃，獨有道人能透脫，四山相通總逍遙。解如上座生緣陽羡落髮，天童結社成菴多年若一日放身，捨命為眾如為己。今者山門不幸，失此股肱，痛痒相關，不勝涕泗。雖然生以不生，生死以不死。死不須末後問行程，他家自有通霄路。以拄杖擊龕云：起。

舉火云：藥王焚本身，善財投火聚，兩兩逞風流，古今稱善美。有條攀條，無條攀例，擲下火炬。

為典座古源下火

起龕昨晚變生作，熟今朝眼閉痰迷。果是生死呼吸事，黃昏難保聽朝雞。雖然如是，十方蕩蕩觸目，菩提急須移步，冷地不可久居。

舉炬云：古源古源叢林，辛苦多年。雖然眾口難調，要且五味俱全。擲火炬云：收因結果處，一朵火中蓮。

為依蓮監院下火

起龕，歇下身心已七年，年年秋月炤龕前。而今轉步無依倚，剎剎塵塵盡寶蓮。

舉火云。依監院依監院。長興山裏出身長水塘邊了願一雙。空手叢林開建雲水。往往來來飽粥飽飯念道。心堅十載法輪轉。末後殷勤送汝行。不惜火光重。指點擲下火炬。

為大光禪人下火

大光大光，遍界難藏，當頭點破，善自迴光。通身化作金剛燄，死去生來也不妨。

為慈航師下火

雲犀玩月，木馬遊春，衲僧腳下，不帶纖塵。火光三昧全身現，鼻孔分明搭上唇。

為五禪人秉炬

揚州純一禪人

天地同根，萬物一體中不容他死生，何處以火炬打圓相云純一上座。烈燄光中信步遊，江南江北總風流。

照湛禪人

來不來，去不去，眉毛眼睛常相對。大眾！此是甚麼人？以火炬拂云：把火照面看看看，不離當處常湛然，覓即知君不可見。

自然禪人

生老病死身，金剛堅固體，曠劫至今，曾無變異。還會麼？會則一任撒風撒顛，不會則一把乾茆火自然無避處。

養心盲禪人

頂門正眼，輝天鑑地，真個瞎來，超世出世，養心養心，個時兩腳捎空，千聖羅籠不住。雖然如是，一炬紅光助汝行，錦上添花太現成。

了凡禪人

赤肉團上，壁立千仞，凡聖死生，曾無纖影了上人若如是了，可謂了了了時無可了；其或未然，某上座向冷處著把火去也。攛下炬云：炤顧眉毛。

棲真為能徹禪人火

能徹能徹，喫水也咽，病在心頭，如何分雪？我因拈棒打骨節，保汝通身能大徹，驢胎馬腹隨他去。人間天上休分別，末後殷勤更助汝。把火急須撩起便行，記取山頭風月。

過崑山祗園菴為四維寬公秉炬

生死二字是箇縵天網子，盡大地人被伊籠罩，獨大丈夫漢直下覷透，翻為解脫大海，出沒無礙，去住自由。四維寬公發跡錦江，間關南北，備歷講筵，足稱義虎。無端走入金粟山，撞著個老古錐，向命脈上一劄，吐氣不得，遂爾改聲換調，克究己躬，末後被東塔破山明兄印破面門，灑灑落落，林下水邊，潛行密用。今則報緣謝於祗園，全體示真實相，向火燄中說法，同友共來證明。大眾！且道伊還有不了底事麼？擲火炬云：將此身心奉塵剎，是則名為報佛恩。

住破山寺為尊證鄰虛老師秉炬(師楚中人)

金粟會裏相逢不覺于今廿載。一缽孤雲。野鶴翛然。獨遊方外。於戒憑師作證於法。以我為尊遠白維楊。直來琴水八十行腳。大端克肖。古人不掛寸絲。迥出今時行履同流敬仰叢席知名。今則告寂南闕。移龕北岫。末後特為舉揚。助把性空真火。請就火光三昧撒手歸真。踏破大千死生遊戲。大眾且道真歸何處。攛火炬云。此去漢陽不遠。

七會餘錄卷三(終)

安座

那伽常在定，無有不定時，生與去來，紿是閒名字，惟我祗園姪，生死親證此，既此全身，沒後露全機，便是雙林為人句。

封龕

遍界不曾藏，為甚要遮掩透過，師關順逆，皆方便祗姪和尚生身闔閣之中，盧頂上二十餘年，撐一隻斷頭船子不著彼岸不住，中流還接，仝類悉濟苦河，登道一女中丈夫僧中麟鳳，是故近者悅遠者來。今畢其能事，覿體掃真，面目儼在，只是不許時人容易窺覷。大眾！莫怪老僧瞞汝去也。卓拄杖云：封。